### Центр масс системы тел 
$$
x = \frac{m_1 x_1 + m_2 x_2 + m_3 x_3 + ... + m_n x_n}{m_1 + m_2 + m_3 + ... + m_n}
$$

где
- $$ x $$ — координата центра масс системы тел,  
- $$ x_1, x_2, x_3, ... , x_n $$ — координаты центров масс тел, составляющих систему,  
- $$ m_1, m_2, m_3, ... , m_n $$ — их массы.


Аналогичное уравнение может быть составлено и для других координатных осей.
